%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage{tabularx}

\usepackage[a5paper, margin=1.6cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\large Graphes probabilistes\\Sujet blanc}
\date{}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no5}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[D'après le sujet de baccalauréat Métropole La Réunion --- 20 juin 2014]
  Alice participe à une compétition de tir à l'arc ; elle effectue plusieurs lancers de flèches. 

  Lorsqu'elle atteint la cible à un lancer, la probabilité qu'elle atteigne la cible au lancer suivant est égale à $0,9$.

  Lorsqu'elle a manqué la cible à un lancer, Alice se déconcentre et la probabilité qu'elle atteigne la cible au lancer suivant est égale à $0,4$. 

  On suppose qu'au premier lancer, elle a autant de chances d'atteindre la cible que de la manquer.

  Pour tout nombre entier naturel $n$ strictement positif, on note : 

  \setlength\parindent{8mm}
  \begin{description}
    \item[ ] $a_{n}$ la probabilité qu'Alice atteigne la cible au $n$-ième lancer ;
    \item[ ] $b_{n}$ la probabilité qu'Alice manque la cible au $n$-ième lancer ; 
    \item[ ] $P_{n} = \begin{pmatrix} a_n & b_{n} \end{pmatrix}$ la matrice ligne traduisant l'état probabiliste au $n$-ième lancer.
  \end{description}
  \setlength\parindent{0mm}

  \medskip

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Représenter la situation par un graphe probabiliste de sommets A et B (A représentant l'état \og Alice atteint la cible \fg{} et B l'état \og Alice manque sa cible \fg{}). 
        \item Indiquer la matrice de transition $M$ associée à ce graphe. On prendra les sommets A et B dans l'ordre (A,\: B). 
        \item Justifier que $P_{1} =  \begin{pmatrix} 0,5 &  0,5\end{pmatrix}$ et $P_{2} = \begin{pmatrix} 0,65 &  0,35\end{pmatrix}$.
      \end{enumerate} 
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que, pour tout nombre entier $n$ strictement positif,	$a_{n+1} = 0,9a_{n} + 0,4b_{n}$. 
        \item En déduire que, pour tout nombre entier $n$ strictement positif, $a_{n+1} = 0,5a_{n} + 0,4$.
      \end{enumerate} 
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Compléter l'algorithme suivant de façon à ce qu'il affiche l'état probabiliste au $n$-ième lancer. 
          \begin{center}
            \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|lX|}\hline
              \textbf{Entrées}&Saisir $n$\\
              \textbf{Traitement}&$a$ prend la valeur 0,5\\
              &$b$ prend la valeur 0,5\\
              &Pour $i$ allant de 2 à $n$\\
              &\hspace{0.3cm}$a$ prend la valeur \ldots \ldots $\times a + \ldots$\\
              &\hspace{0.3cm}$b$ prend la valeur $1 - a$\\
              &Fin Pour\\
              \textbf{Sortie} &Afficher $a, b$\\ \hline
            \end{tabularx}
          \end{center}

        \item Déterminer l'affichage de cet algorithme pour $n = 5$.
      \end{enumerate} 
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item On considère la suite $\left(u_{n}\right)$ définie pour tout nombre entier naturel $n$ strictement positif par : $u_{n} = a_{n} - 0,8$. 

          Montrer que la suite $\left(u_{n}\right)$ est une suite géométrique dont on précisera la raison et le premier terme. 
        \item Donner l'expression de $u_{n}$ en fonction de $n$, puis en déduire que pour tout nombre entier naturel $n$ strictement positif, $a_{n} = 0,8 - 0,3 \times  0,5^{n-1}$.
        \item À long terme, que peut-on penser de la probabilité qu'Alice atteigne la cible ?		
        \item Par quelle autre méthode aurait-on pu trouver le résultat précédent ?		
      \end{enumerate} 
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Extrait du sujet de baccalauréat Antilles Guyane --- 24 juin 2015]
  On considère le graphe probabiliste suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2,very thick]
      \tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
      \node[sommet] (A) at (0, 0) {$A$};
      \node[sommet] (B) at (1, 0) {$B$};

      \draw (A) edge[-latex, out=135, in=225, looseness=8] node[left]{$0,6$} (A);
      \draw (B) edge[-latex, out=-45, in=45, looseness=8] node[right]{$0,7$} (B);
      \draw (A) edge[-latex, bend left] node[above]{$0,4$} (B);
      \draw (B) edge[-latex, bend left] node[below]{$0,3$} (A);

    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Donner $M$ la matrice de transition de ce graphe en considérant les sommets dans l’ordre $A$, $B$.
    \item Déterminer l’état stable du graphe, noté $\begin{pmatrix}a&b\end{pmatrix}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
